\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\rowvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\matr[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\vmatr[1]{\begin{vmatrix*}[r]#1\end{vmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}
\newenvironment{lgs}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}[r]}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\newenvironment{eqm}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 8}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Aufgabe 1: Lineare Gleichungssysteme}

\begin{comment}
\begin{align}
x_1 - 2x_2 - 2x_3 + x_4 - x_5 &= 3 \\
-2x_1 + 3x_2 + 4x_3 ~~~~~~~ + x_5 &= -5  \\
2x_1 - x_2 - 4x_3 - 4x_4 + 2x_5 &= 2 \\
x_1 ~~~~~~~ - 2x_3 - 3x_4 + 2x_5 &= 0
\end{align}

Obere Dreiecksform
\[
\text{A =}
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{orange}{-2} & 3 & 4 & 0 & 1 & | & -5  \\
\textcolor{orange}{2} & -1 & -4 & -4 & 2 & | & 2\\
\textcolor{orange}{1} & 0 & -2 & -3 & 4 & | & 0 \\
\end{pmatrix} 
~~ \underrightarrow{\text{II' := I $\cdot$ 2 + II}} ~~
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{orange}{0} & -1 & 0 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{orange}{2} & -1 & -4 & -4 & 2 & | & 2\\
\textcolor{orange}{1} & 0 & -2 & -3 & 4 & | & 0 \\
\end{pmatrix} 
\]
\[
\underrightarrow{\text{III' := I $\cdot$ 2 - III}} ~~
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{orange}{0} & -1 & 0 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{orange}{0} & -3 & 0 & 6 & -4 & | & 4\\
\textcolor{orange}{1} & 0 & -2 & -3 & 4 & | & 0 \\
\end{pmatrix}
~~ \underrightarrow{\text{IV := I - IV}} 
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{red}{0} & -1 & 0 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{red}{0} & -3 & 0 & 6 & -4 & | & 4\\
\textcolor{red}{0} & -2 & 0 & 4 & -3 & | & 3 \\
\end{pmatrix}
~~ \underrightarrow{\text{Spaltentausch II u. III}}
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & -1 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{-3} & 6 & -4 & | & 4\\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{-2} & 4 & -3 & | & 3 \\
\end{pmatrix}
\]
\[
\underrightarrow{\text{IV' := II $\cdot$ 2 - IV}} ~~
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & -1 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{-3} & 6 & -4 & | & 4\\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{orange}{0} & 0 & 1 & | & -1 \\
\end{pmatrix}
~~ \underrightarrow{\text{III' := II $\cdot$ 3 - III}}
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 & | & 3  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & -1 & 2 & -1 & | & 1  \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1 & | & -1\\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1 & | & -1 \\
\end{pmatrix}
~~~~~~~~ \text{Die Matrix hat den Rang rg(A) = 3}
\] \\\\
Bestimmung der speziellen Lösung:
\[
\begin{pmatrix}
1 & -2 & -2 & 1 & -1 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & -1 & 2 & -1 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1 \\
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & 1  \\
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \\ x_5
\end{pmatrix}
~~ = ~~ 
\begin{pmatrix}
3 \\ 1 \\ -1 \\ -1
\end{pmatrix}
\]
\begin{align*}
x_1 - 2x_2 -2x_3 + x_4 - x_5 &= 3 ~~~~~ I ~~~~~~~ IV ~ \text{in} ~ II : - x_3 + 2x_4 - 1 = 1 \rightarrow 2x_4 = x_3 ~~ V\\
- x_3 + 2x_4 - x_5 &= 1 ~~~~~ II ~~~~~ \text{V und III in I:} ~ x_1 - 2x_2 -2(2x_4) + x_4 - 1 = 3 \\
x_5 &= -1 ~~~ III ~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \rightarrow ~~~~~~~~~~ x_1 - 2x_2 -4x_4 + x_4 = 4 \\
x_5 &= -1 ~~~ IV ~~~~~~~~~~~~~~~~~~ \rightarrow ~~~~~~~~~~~~~~ x_1 - 2x_2 - 3x_4 + = 4
\end{align*}
\\ \\
Basisvektor von (A$|$ ) bestimmen \\
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
1 \\ 0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}
\cdot (-2) ~~ = ~~
\begin{pmatrix}
-2 \\ 0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}
~~~~ \text{Die beiden Vektoren sind nicht linear unabhängig von einander. }
\end{align*}
\[
\begin{pmatrix}
1  & -2 & 1 & -1 \\
0 &  -1 & 2 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1  \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4
\end{pmatrix}
\]


\rule{\textwidth}{1pt}
\textbf{Lösung von Marian}
\end{comment}

\paragraph{1. Schritt: Umformung in die obere Dreiecksform}
(hier erfolgt ein Tausch der zu $x_3$ und $x_5$ gehörenden Spalten):
\begin{align*}
  \matr{
    x_1 &x_2&x_5&x_4&x_3&&      \\[3pt]
    1   &-2 &-1 &1  &-2 &&  3   \\
    0   &-1 &-1 &2  &0  &&  1   \\
    0   &0  &1  &0  &0  &&  -1  \\
    0   &0  &0  &0  &0  &&  0   \\
  }
\end{align*}
Die Matrix hat mit und ohne die letzte Spalte den selben Rang $3$, das LGS hat also Lösungen.

\paragraph{2. Schritt: Berechnung einer speziellen Lösung} Aus der linken oberen Teilmatrix
\begin{align*}
  \matr{
    1   &-2 &-1 &&  3   \\
    0   &-1 &-1 &&  1   \\
    0   &0  &1  &&  -1  \\
  }
\end{align*}
ergibt sich folgende spezielle Lösung:
\begin{align*}
  x_1 &= 2 & x_2 &= 0 & x_3 &= 0 & x_4 &= 0 & x_5 &= -1
\end{align*}

\paragraph{3. Schritt: Lösung des homogenen Gleichungssystems} Dieses besteht aus zwei Basisvektoren.

Den ersten Basisvektor erhält man für $x_4=1$ und $x_3=0$. Durch Einsetzen der Kehrzahlen der zu $x_4$ gehörenden Spalte als letzte Spalte in obige Matrix lassen sich die restlichen Koeffizienten berechnen:
\begin{align*}
  \matr{
    1   &-1 &0  &&  -1  \\
    0   &-1 &-1 &&  -2  \\
    0   &0  &1  &&  0   \\
  }&& x_1 &= 3 & x_2 &= 2 & x_3 &= 0 & x_4 &= 1 & x_5 &= 0
\end{align*}

Analog für $x_4=0$ und $x_3=1$:
\begin{align*}
  \matr{
    1   &-1 &0  &&  2   \\
    0   &-1 &-1 &&  0   \\
    0   &0  &1  &&  0   \\
  }&& x_1 &= 1 & x_2 &= 0 & x_3 &= 1 & x_4 &= 0 & x_5 &= 0
\end{align*}

Die Lösungsmenge ist also:
\begin{align*}
  \left\{
    \colvec{2\\0\\0\\0\\-1}
      + \lambda_1 \cdot \colvec{3\\2\\0\\1\\0}
      + \lambda_2 \cdot \colvec{1\\0\\1\\0\\0}
  \;\middle|\;
    \lambda_1, \lambda_2 \in \R
  \right\}
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Aufgabe 2: Modellierung mit LGS}

Die Aufgabe entspricht dem LGS
\begin{lgs}
  2a &+& 3b &+& 5c &=& 49 \\
  a  &+&  b &-& 3c &=& 0  \\
  a  &-& 2b & &    &=& -3
\end{lgs}
bzw der Gleichung
\begin{equation*}\begin{matrix*}[c]
  \underbrace{\matr{2&3&5\\1&1&-3\\1&-2&0}} &\colvec{a\\b\\c} = \colvec{49\\0\\-3}\\
  A&
\end{matrix*}\end{equation*}

Berechnung mit der Determinantenmethode:
\begin{align*}
  a &= \frac{\vmatr{49&3&5\\0&\phantom{-}1&-3\\-3&-2&\phantom{-}0}}{\det A} = 7 \\[1.5em]
  b &= \frac{\vmatr{\phantom{-}2&3&5\\49&\phantom{-}0&-3\\1&-2&0}}{\det A} = 5\\[1.5em]
  c &= \frac{\vmatr{\phantom{-}2&3&5\\\phantom{-}1&1&-3\\49&\phantom{-}0&-3}}{\det A} = 4
\end{align*}

$n$ hat also die Primfaktorzerlegung $2^7 + 3^5 + 5^4$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Aufgabe 3: Quotientenräume}

\paragraph{a)} 
%~\\
%(v1 + U) $\cap$ (v2 + U) = (v1 $\cap$ v2) + (U $\cap$ U)  \\
%Da U = U ist, ist die Schnittmenge U \\
% = (v1 + v2) + U \\
%Da v1 und v2 linear unabhängig sind ist die Schnittmenge leer. \\
%=  $\emptyset$ + U = U $\neq \emptyset$

Nein. Sei $(v_1 + U) \cap (v_2 + U)$ eine nicht-leere Menge. Aufgrund der Eigenschaft von Nebenklassen bezüglich des selben Unterraums, entweder gleich oder disjunkt zu sein (vgl. Vorlesung), ist dies äquivalent zu
\begin{align*}
  (\vec v_1 + U) &= (\vec v_2 + U) \\
  \shortintertext{Nach Skript S.\,46 entspricht das}
  \vec v_1 &\in \vec v_2 + U        &\Leftrightarrow\\
  \exists \vec u \in U: \vec v_1 &= \vec u + \vec v_2
\end{align*}
Dies ist genau dann wahr, wenn das folgende LGS eine Lösung hat
\begin{lgs}
  -3 &=&  a &+& 2b &-& 6 \\
   2 &=& -a &+&  b &-& 1 \\
  -8 &=& 3a & &    &-& 5 \\
     &\Leftrightarrow \\
   3 &=&  a &+& 2b \\
   3 &=& -a &+&  b \\
  -3 &=& 3a & &
\end{lgs}
Es gibt die Lösung $a=-1,\; b=2$, also ist die Ausgangsannahme wahr.
\hfill$\square$

\paragraph{b)} 
~\\
Der Unterraum $\R^2$ spannt im Vektorraum $\R^3$ eine Ebene auf. \\
Da laut Dimensionsformel bei Vektoren einer Ebene eine linear Abhängigkeit besteht,\\
sind die Nebenklassen keine unabhängigen Vektoren. \\

\section*{Aufgabe 4: Inverse Matrix}

\begin{align*}
B =  &\colvec{
    1   &a &b  \\
    0   &1 &c  \\
    0   &0 &1  \\
  }
&& \colvec{
    1   &0 &0  \\
    0   &1 &0  \\
    0   &0 &1  \\
  } = E_n \\
&\colvec{
    1   &a &0  \\
    0   &1 &c  \\
    0   &0 &1  \\
  }
~~~~~~~~~~~~~~ I - b \cdot III
&&\colvec{
    1   &0 &-b  \\
    0   &1 &0  \\
    0   &0 &1  \\
  }\\
&\colvec{
    1   &a &0  \\
    0   &1 &0  \\
    0   &0 &1  \\
  }
~~~~~~~~~~~~~~ II - c \cdot III
&&\colvec{
    1   &0 &-b  \\
    0   &1 &-c  \\
    0   &0 &1  \\
  }\\
&\colvec{
    1   &0 &0  \\
    0   &1 &0  \\
    0   &0 &1  \\
  }
~~~~~~~~~~~~~~ I - a \cdot II
&&\colvec{
    1   &-a &-b+ac  \\
    0   &1 &-c  \\
    0   &0 &1  \\
  } 
\end{align*}
Probe: 
\begin{align*}
&\colvec{
    1   &a &b  \\
    0   &1 &c  \\
    0   &0 &1  \\
  }
\cdot
\colvec{
    1   &-a &-b+ac  \\
    0   &1 &-c  \\
    0   &0 &1  \\
  }
= \colvec{
(1+0+0) &(a-a+0) &(b-ac-b+ac)\\
(0+0+0) &(0+1+0) &(0+c-c)\\
(0+0+0) &(0+0+0) &(0+0+1)\\
}
= \colvec{
1 &0 &0 \\
0 &1 &0 \\
0 &0 &1 \\
}
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}